# アーキテクチャ

本ページでは、Eponaによって構築される環境のアーキテクチャについて説明します。

<!--
AWSのアーキテクチャを整理したら以下を復活させる

もちろん対象となるクラウドサービスによって具体的なアーキテクチャは異なります。
このため、本ページではクラウドサービス共通のアーキテクチャを説明し、クラウドサービス毎の具体的なアーキテクチャについては以下のページで説明します。

- [Amazon Web Services](./aws-architecture.md)
-->

Eponaを適用して構築されるアーキテクチャ概要図は以下の通りです。

![アーキテクチャ概要図](./resources/abstract.png)

なお、Eponaはコンテナの利用を前提としています。詳細は[こちら](#コンテナの利用)を参照してください。

## Delivery環境とRuntime環境

Eponaを用いて構築される環境には、Runtime環境とDelivery環境の2つがあります。

Runtime環境は、サービスが実際に稼働する環境です。例えば、本番環境、ステージング環境、開発環境が該当します。一般には、1サービスに対して複数環境が配置される構成になります。

Delivery環境は、Runtime環境にアプリケーションをデリバリするための環境です。例えばソースリポジトリやコンテナリポジトリ等、Runtime環境で共通的に利用されるpatternが配置されます。共通的なものを配置すると言う位置づけであるため、サービスに対してDelivery環境は1つのみとなります。

### Runtime環境

Runtime環境に配置される機能は以下となります。

| 機能               | 概要                                                                                                                             |
| ------------------ | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| CDパイプライン     | Delivery環境でビルドされた成果物を、サービスが稼働する環境にデプロイします                                                       |
| モニタリング       | サービス、そしてサービスを構成するリソースの正しい状況を捉えます。それによりビジネスやシステムの問題の把握・改善を図ります       |
| ログ収集           | アプリケーションやリソースから出力されるログを一箇所に集約・集積します。ログの横断検索や解析、保管に利用します                   |
| 障害検知           | サービス、システム上も問題をサービスチームに伝え、それに対する対応を迅速に取ることができるようにします                           |
| セキュリティ対策   | サービスを悪意のある第三者の攻撃、そして内部犯行からも守り、ユーザーが安心して使えるようにします。攻撃に対する防御策を実装します |
| 仮想セキュアルーム | 物理セキュアルームを構築することなく入退室管理等を実現し、本番環境を含むRuntime環境に対しリモートから作業ができるようにします    |

### Delivery環境

Delivery環境に配置される機能は以下となります。

| 機能                       | 概要                                                                                                                                                 |
| -------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| VCS                        | ソースコード、設定ファイル等の変更履歴を管理します。サービスチームの共同作業を助け、そのハブとなります                                               |
| ITS/BTS                    | 課題管理、バグ管理を行います。これらをワークフローで管理するとともに、履歴を蓄積し、振り返ることができるようにします                                 |
| コミュニケーション         | サービスチーム内でのオープンで活発なコミュニケーションを促進します。また、サービスの開発・運用に必要な情報を集約するコミュニケーションハブとなります |
| コンテナイメージリポジトリ | アプリケーションとその実行環境をパッケージ化したイメージを登録しておき、どの環境でも同じアプリケーションが利用できるようにします                     |
| CIパイプライン             | アプリケーションのテスト、ビルドを行い、デプロイ対象となる成果物を作成します                                                                         |

## コンテナの利用

Eponaでは、コンテナ化されたアプリケーションの利用を前提としています。

[Docker](https://www.docker.com/)等のコンテナを使うことで、それまではOSの上に実行構築を構築していたアプリケーションを実行環境を含めてパッケージングできます。実行環境が含まれるため、「どの環境でも動作する」という可搬性の実現が可能です。

この可搬性とクラウドサービスが提供するコンテナサービスを組み合わせることで、コンテナの実行をクラウドサービスに任せ、これまで実行環境を支えていたOS等のレイヤーを運用の関心事から切り離します。これは、Eponaが掲げるOperation-Lessという開発コンセプトに合致するものです。

また、コンテナを使用してアプリケーションを実行することで、テスト環境でテストされたアプリケーションと本番環境にデプロイするアプリケーションが完全に同一であることが保証されます。
デプロイ方法やスケーリングについても、個々のアプリケーションの詳細に煩わされることなく、コンテナというパッケージにのみ焦点を合わせて開発・運用できるでしょう。

高速なアプリケーションの開発と実環境への素早い展開と運用の両立が、コンテナおよびコンテナサービスの利用によって可能になります。
